\chapter*{Kurzfassung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kurzfassung}
Die vorliegende Diplomarbeit behandelt die Konzeption und Umsetzung der Webanwendung \glqq Mediahub\grqq{}, deren Ziel in der zentralen Verwaltung pers\"onlicher Streaming-Abonnements mit Fokus auf Filme liegt. Ausgangspunkt ist die Beobachtung, dass bei parallel genutzten Streaming-Diensten die \"Ubersicht \"uber Kosten, Laufzeiten, K\"undigungszeitpunkte und tats\"achliche Verf\"ugbarkeiten rasch verloren geht. Daraus ergibt sich ein praktisches Problem, das sowohl organisatorische als auch technische Anforderungen umfasst.

Im Rahmen des Projekts wurde gemeinsam eine Anwendung entwickelt, die Filminformationen, Anbieter-Verf\"ugbarkeiten und pers\"onliche Abo-Daten in einer gemeinsamen Oberfl\"ache zusammenf\"uhrt. Die Arbeitsteilung im Projekt erfolgte zwischen Frontend- und Backend-Entwicklung. Im Frontend wurden insbesondere die Abo-Verwaltung, die Filmsuche, die Film-Detailansicht, die Darstellung passender Anbieter sowie gesch\"utzte Benutzerbereiche auf Basis von Keycloak umgesetzt. Dadurch entstand eine funktionale Webanwendung, die einen konkreten Mehrwert f\"ur Nutzende bietet.

Die Arbeit zeigt zugleich, dass die Entwicklung einer solchen Anwendung nicht nur aus der Implementierung einzelner Funktionen besteht. Wesentliche Herausforderungen lagen in der sinnvollen \"Ubersetzung von Backend-Daten in die Benutzeroberfl\"ache, in der Integration von Authentifizierung sowie in der bewussten Begrenzung des Projektumfangs. Nicht alle begonnenen Funktionen wurden vollst\"andig ausgebaut; die Verlaufsfunktion ist beispielsweise nur teilweise umgesetzt. Insgesamt stellt die Arbeit jedoch eine fachlich nachvollziehbare und technisch tragf\"ahige Grundlage f\"ur sp\"atere Erweiterungen dar.
