\setauthor{AC}
\section{Zentrale Verwaltung von Abonnements und Laufzeiten}
Eine zentrale Verwaltung von Streaming-Abonnements ist vor allem deshalb relevant, weil moderne Mediennutzung häufig auf mehrere Plattformen verteilt ist. Benutzer greifen nicht mehr nur auf einen einzelnen Anbieter zu, sondern kombinieren unterschiedliche Dienste je nach Filmangebot, Preisstruktur oder zeitlich begrenzten Inhalten. Dadurch entstehen mehrere parallele Vertragsverhältnisse, die hinsichtlich Kosten, Laufzeiten und tatsächlicher Nutzung beobachtet werden müssen. Branchenanalysen zeigen, dass Haushalte mehrere Streaming-Abonnements parallel verwenden und ihre Entscheidungen zunehmend anhand von Preis-Leistungs-Verhältnis, Nutzungsintensität und Kündigungsflexibilität treffen \cite{deloitte_digital_media_2025}.

Aus fachlicher Sicht bedeutet zentrale Verwaltung daher mehr als eine bloße Auflistung aktiver Dienste. Relevant ist vor allem die Zusammenführung von Anbietername, Kostenstruktur, Abrechnungszeitpunkt und persönlicher Nutzung in einer gemeinsamen Übersicht. Erst dadurch wird erkennbar, welche Dienste tatsächlich benötigt werden, welche nur selten verwendet werden und an welchen Stellen Einsparungspotenzial besteht. Eine solche Struktur schafft Transparenz und unterstützt Benutzer dabei, Abonnements bewusster zu verwalten.

Eine fachlich sinnvolle zentrale Verwaltung sollte daher mindestens folgende Informationen berücksichtigen:
\begin{itemize}
    \item aktiver Streaming-Anbieter,
    \item Status des Abonnements,
    \item relevante Zeitpunkte wie letzte Abbuchung oder Verlängerung,
    \item Bezug zwischen aktivem Abo und verfügbarem Filmangebot.
\end{itemize}

\section{Darstellung von Verfügbarkeiten von Filmen}
Neben der Verwaltung von Abonnements ist für die praktische Nutzung entscheidend, auf welcher Plattform ein bestimmter Film verfügbar ist. Diese Information besitzt für Benutzer einen unmittelbaren Mehrwert, da sie Suchaufwand reduziert und die Entscheidung unterstützt, ob ein bestehendes Abo ausreicht oder ein zusätzlicher Dienst erforderlich wäre. Die Herausforderung besteht dabei darin, allgemeine Filmdaten und plattformspezifische Anbieterinformationen so zusammenzuführen, dass sie in einer Anwendung verständlich dargestellt werden können.

Für die vorliegende Arbeit war dies besonders relevant, da sich das Projekt derzeit auf Filme konzentriert. Die Anzeige von Verfügbarkeiten bezieht sich daher nicht auf beliebige Medientypen, sondern gezielt auf filmbezogene Daten. Als externe Grundlage diente die TMDB API, die strukturierte Informationen zu Filmen, Metadaten und Anbieter-Verfügbarkeiten bereitstellt \cite{tmdb_getting_started,tmdb_watch_providers}. Fachlich zeigt sich daran, dass die Anwendung nicht nur eigene Daten verwaltet, sondern auch externe Informationsquellen sinnvoll in den Nutzungskontext der Benutzer einbindet.

\section{Mehrwert einer zentralen Applikation für Nutzer}
Der eigentliche Mehrwert einer zentralen Applikation entsteht aus der Verbindung zweier Perspektiven: Einerseits wollen Benutzer ihre laufenden Abonnements kontrollieren, andererseits möchten sie schnell erkennen, ob ein gesuchter Film über bereits vorhandene Dienste verfügbar ist. Werden diese beiden Aspekte getrennt betrachtet, entsteht zusätzlicher Aufwand. Werden sie dagegen in einer einzigen Anwendung zusammengeführt, verbessert sich die Nutzbarkeit deutlich.

Eine zentrale Lösung wie \glqq Mediahub\grqq{} ermöglicht daher nicht nur die Verwaltung aller Abos, sondern auch die Einordnung dieser Abos im konkreten Nutzungskontext. Benutzer können nachvollziehen, welche Plattformen für ihre Filmnutzung tatsächlich relevant sind und welche Dienste möglicherweise keinen ausreichenden praktischen Mehrwert mehr bieten. Gerade unter Bedingungen steigender Kosten und wachsender Angebotsvielfalt wird eine solche Form der Bündelung organisatorisch und wirtschaftlich sinnvoll \cite{deloitte_digital_media_2025}.

Daraus ergeben sich für Benutzer insbesondere folgende Vorteile:
\begin{itemize}
    \item schnellere Orientierung bei der Filmsuche,
    \item bessere Kontrolle über bestehende Abonnements,
    \item fundiertere Entscheidungen über Beibehaltung oder Kündigung einzelner Dienste,
    \item geringerer organisatorischer Aufwand im Medienalltag.
\end{itemize}

\section{Datenschutz- und Sicherheitsanforderungen}
Sobald eine Anwendung persönliche Abo-Daten speichert und geschützte Funktionen bereitstellt, entstehen zusätzliche Anforderungen an Datenschutz und Zugriffsschutz. Dabei ist zwischen öffentlich verfügbaren Filmdaten und benutzerspezifischen Informationen klar zu unterscheiden. Während Filmtitel, Beschreibungen oder Anbieter-Verfügbarkeiten grundsätzlich allgemeine Daten darstellen, zählen gespeicherte Abonnements, Auswahlentscheidungen und persönliche Verwaltungsinformationen zum geschützten Benutzerkontext.

Für die fachliche Konzeption bedeutet dies, dass personenbezogene oder benutzerspezifische Inhalte nicht ohne Authentifizierung zugänglich sein dürfen. Die Anwendung benötigt daher eine klare Trennung zwischen offenen Bereichen und geschützten Funktionen. Genau aus diesem Grund spielt die Authentifizierung über Keycloak im Projekt eine zentrale Rolle: Sie sorgt dafür, dass persönliche Daten nur nach erfolgreicher Anmeldung verarbeitet und angezeigt werden können. Datenschutz ist in diesem Zusammenhang nicht nur eine technische Zusatzanforderung, sondern ein grundlegender Bestandteil der fachlichen Systemlogik.
