\setauthor{AC}
\section{Angular}
Im Rahmen meines Projektteils lag der Schwerpunkt auf der Entwicklung des Frontends. Als technologische Grundlage wurde daf\"ur Angular verwendet, da das Framework eine klare Struktur f\"ur moderne Webanwendungen bietet und zentrale Funktionen wie Routing, Komponentenarchitektur, Formularverarbeitung und HTTP-Kommunikation bereits integriert \cite{angular_overview,angular_routing,angular_http,angular_components,angular_forms}. F\"ur die Umsetzung des MedienAbonnementManagers war Angular besonders geeignet, da mehrere zusammenh\"angende Oberfl\"achenbereiche entwickelt werden mussten, die dennoch in einer einheitlichen Anwendung miteinander verbunden bleiben sollten.

\subsection{Rolle von Angular innerhalb der Anwendung}
Angular \"ubernimmt in der Anwendung die gesamte Darstellung und Interaktion der Benutzeroberfl\"ache. Dazu z\"ahlen insbesondere die Startseite, die Film\"ubersicht, die Detailansicht einzelner Filme, die Navigation innerhalb der Anwendung sowie die Oberfl\"ache zur Verwaltung pers\"onlicher Streaming-Abonnements. Der Fokus meines Projektteils lag darauf, diese Funktionen so umzusetzen, dass sie \"ubersichtlich, wartbar und f\"ur Nutzende intuitiv bedienbar sind. Entscheidend war dabei nicht nur die Darstellung einzelner Seiten, sondern die saubere Verbindung mehrerer Ansichten, API-Aufrufe und Eingabemasken innerhalb einer zusammenh\"angenden Single-Page-Anwendung.

\subsection{Architektur als Single-Page-Anwendung}
Das Frontend wurde als Single-Page-Anwendung umgesetzt. Bei diesem Ansatz bleibt die Anwendung nach dem ersten Laden im Browser aktiv und Inhalte werden dynamisch aktualisiert, ohne dass bei jeder Aktion ein vollst\"andiger Seitenneuaufbau erfolgen muss \cite{mdn_spa}. Diese Architektur verbessert die Benutzererfahrung deutlich, da Navigationsvorg\"ange zwischen Startseite, Film\"ubersicht, Detailansicht und Providerverwaltung fl\"ussig ablaufen. Gerade f\"ur eine interaktive Webanwendung mit mehreren Ansichten stellt dies einen wesentlichen Vorteil dar.

F\"ur dieses Projekt war dabei vor allem der Angular Router relevant. Angular beschreibt den Router als offiziellen Kernbestandteil des Frameworks f\"ur Navigation in Single-Page-Anwendungen \cite{angular_routing}. Im MedienAbonnementManager konnten dadurch unterschiedliche Ansichten wie Film\"ubersicht, Detailseite, Abo-Verwaltung sowie gesch\"utzte Bereiche \"uber eine gemeinsame Routing-Struktur organisiert werden. Die Routen werden in einer \texttt{Routes}-Konfiguration definiert, die eigentliche Ausgabe erfolgt \"uber \texttt{RouterOutlet}, und Navigationspfade werden \"uber \texttt{RouterLink} in Templates eingebunden \cite{angular_routing}. Dadurch lassen sich Ansichtswechsel innerhalb der Anwendung ohne vollst\"andigen Reload umsetzen, was f\"ur die Suche, das Wechseln zwischen Filmlisten und Detailansichten sowie den Zugriff auf pers\"onliche Verwaltungsbereiche besonders sinnvoll war.

Zus\"atzlich war Routing auch f\"ur gesch\"utzte Bereiche wichtig. Da Teile der Anwendung nur nach Anmeldung sinnvoll genutzt werden k\"onnen, etwa die pers\"onliche Abo-Verwaltung, lie\ss{} sich dieser Bereich \"uber die Routing-Struktur klar vom \"offentlichen Teil der Anwendung trennen. Angular nennt neben Routen, Links und Outlets auch Guards als Teil seines Routing-Ansatzes \cite{angular_routing}. Das passte gut zur Projektanforderung, \"offentliche Filmansichten und nutzerbezogene Verwaltungsfunktionen sauber innerhalb derselben Oberfl\"ache zu kombinieren. Gleichzeitig erm\"oglichte die Router-Struktur sprechende und fachlich nachvollziehbare Navigationspfade, etwa f\"ur Listenansichten, Detailaufrufe einzelner Filme oder den Wechsel in pers\"onliche Verwaltungsbereiche. Dadurch war die Navigation nicht nur technisch sauber, sondern auch aus Sicht der Benutzerf\"uhrung konsistent.

\subsection{Begr\"undung der Wahl von Angular gegen\"uber React}
F\"ur dieses Projekt wurde Angular gew\"ahlt, weil es ein vollst\"andiges Framework mit klarer Struktur und fest integrierten Kernfunktionen darstellt \cite{angular_overview,freeman_angular}. Angular beschreibt sich selbst als Plattform f\"ur schnelle, zuverl\"assige und skalierbare Anwendungen und nennt dabei insbesondere Komponenten, Routing, Dependency Injection und Formulare als zusammengeh\"orige Bausteine \cite{angular_overview}. Genau diese Kombination war f\"ur den MedienAbonnementManager sinnvoll: Die Anwendung besteht nicht aus einer einzelnen Maske, sondern aus mehreren Ansichten mit Navigation, Datenzugriff auf Backend-APIs, Authentifizierungsbezug und formularbasierter Verwaltung von Abonnements.

Im Vergleich zu React bot Angular damit f\"ur den Frontend-Teil der Diplomarbeit einen Vorteil, weil wichtige Grundlagen bereits offiziell und konsistent im Framework enthalten sind. Routing, Formulare und HTTP-Kommunikation mussten nicht erst \"uber mehrere zus\"atzliche Bibliotheken zusammengesetzt werden. Dadurch konnte die Frontend-Architektur schneller stabil aufgebaut werden, w\"ahrend gleichzeitig eine klare Trennung zwischen Ansicht, Datenzugriff und Navigation erhalten blieb. F\"ur ein Projekt mit mehreren funktionalen Bereichen und geplanter Erweiterbarkeit war diese Standardisierung besonders hilfreich.

\subsection{Komponentenstruktur der Anwendung}
Angular beschreibt Anwendungen als Baum aus Komponenten \cite{angular_components}. Dieses Konzept war f\"ur den MedienAbonnementManager besonders hilfreich, weil sich die Benutzeroberfl\"ache in mehrere eigenst\"andige und fachlich klar abgegrenzte Teile zerlegen lie\ss{}. Dazu geh\"oren unter anderem die Navigationsleiste, Filmkarten in \"Ubersichtsansichten, die Detailansicht eines Films, die Oberfl\"ache zur Abo-Verwaltung sowie die Ansichten f\"ur Login und Registrierung. Diese Aufteilung erm\"oglicht eine saubere Trennung einzelner Funktionsbereiche und reduziert Seiteneffekte bei \"Anderungen.

Gerade bei wiederkehrenden Oberfl\"achenelementen war diese Struktur ein konkreter Vorteil. Filmkarten konnten in Listenansichten mehrfach verwendet werden, ohne dieselbe Darstellungslogik mehrfach umzusetzen. Die Navbar konnte zentral gepflegt werden, obwohl sie f\"ur Navigation, Login-Status und Zugriff auf gesch\"utzte Bereiche relevant ist. Auch die Trennung zwischen \"Ubersichts- und Detailansichten wurde dadurch klarer, weil jede Komponente einen eng abgegrenzten Verantwortungsbereich erhielt. Angular unterst\"utzt diese Kapselung direkt \"uber seine Komponentenarchitektur; aktuelle Versionen setzen zudem standardm\"a\ss{}ig auf eigenst\"andige Komponenten, was den Import und die Wiederverwendung einzelner Bausteine vereinfacht \cite{angular_components}.

\subsection{Datenbindung und Services zur Zustandsverwaltung}
Ein wesentlicher Bestandteil der Frontend-Entwicklung war die Verkn\"upfung von Benutzereingaben mit den dargestellten Daten. Angular stellt daf\"ur Mechanismen wie Datenbindung und Formularunterst\"utzung bereit \cite{angular_forms}. Im Projekt wurden au\ss{}erdem eigene Services eingesetzt, um Datenzugriffe zu kapseln und die Kommunikation mit den bereitgestellten Schnittstellen zu organisieren. Dadurch bleibt die Oberfl\"achenlogik \"ubersichtlich und die einzelnen Komponenten konzentrieren sich auf Darstellung und Interaktion.

F\"ur die Kommunikation mit dem Backend war insbesondere \texttt{HttpClient} relevant, den Angular offiziell in \texttt{@angular/common/http} bereitstellt \cite{angular_http}. \"Uber diese integrierte HTTP-Schnittstelle konnten Filmdaten, Detailinformationen und Anbieterinformationen vom Backend geladen werden. Angular nennt dabei unter anderem typisierte Antworten, vereinfachte Fehlerbehandlung und Interceptors als Vorteile des HTTP-Clients \cite{angular_http}. F\"ur das Projekt war das deshalb sinnvoll, weil API-Aufrufe nicht direkt in den Komponenten verteilt werden mussten, sondern in Services geb\"undelt werden konnten. Komponenten \"ubernahmen damit vor allem die Darstellung der Daten und die Reaktion auf Benutzereingaben, w\"ahrend Services den eigentlichen Datenzugriff kapselten.

Diese Trennung war besonders wichtig, weil verschiedene Ansichten auf unterschiedliche Datenquellen zugreifen. Die Film\"ubersicht ben\"otigt andere Informationen als eine Detailansicht oder die Abo-Verwaltung. Durch eigene Services konnten diese Zugriffe strukturiert getrennt werden, ohne dass die Komponenten mit HTTP-Logik \"uberladen wurden. Ebenso konnten unterschiedliche Endpunkte fachlich sauber geb\"undelt werden, etwa f\"ur Filmdaten, Providerinformationen oder benutzerspezifische Abo-Daten. Zus\"atzlich ist der Einsatz von Interceptors im Angular-\"Okosystem f\"ur typische Querschnittsaufgaben wie Header-Erg\"anzungen, Fehlerbehandlung oder Authentifizierungsbezug vorgesehen \cite{angular_http}. Das unterst\"utzt eine saubere Erweiterbarkeit, falls der Datenzugriff in weiteren Projektphasen noch ausgebaut wird.

F\"ur die Wartbarkeit des Projekts war auch relevant, dass \texttt{HttpClient} mit klaren Anfrage- und Antwortstrukturen arbeitet. Dadurch konnten Datenobjekte im Frontend typisiert verarbeitet werden, was Fehler bei der Weitergabe von API-Daten reduziert. Gerade bei einer Anwendung, die Daten aus mehreren Quellen zusammenf\"uhrt, ist diese Klarheit wichtig: Film-Metadaten, Verf\"ugbarkeitsinformationen und benutzerspezifische Abonnementdaten folgen nicht exakt derselben Struktur und m\"ussen im Frontend dennoch konsistent weiterverarbeitet werden. Angular bot hier eine gute Grundlage, um diese Unterschiede kontrolliert in Services abzubilden.

\subsection{Formularlogik in der Abo-Verwaltung}
Angular beschreibt Formulare als standardisiertes System f\"ur Eingabeverarbeitung und Validierung \cite{angular_overview,angular_forms}. Genau dieser Punkt war f\"ur die Abo-Verwaltung im Projekt relevant. Beim Anlegen oder Bearbeiten eines Abonnements m\"ussen mehrere zusammengeh\"orige Eingaben verarbeitet werden, darunter ausgew\"ahlter Anbieter, Abrechnungszyklus, Start- oder Abrechnungsdatum sowie Preis. Diese Eingaben stehen in direktem Bezug zur fachlichen Logik der Anwendung und m\"ussen konsistent \"ubernommen werden, damit ein Abo korrekt gespeichert und sp\"ater in \"Ubersichten oder Berechnungen verwendet werden kann.

Die Formularunterst\"utzung von Angular war hier hilfreich, weil Eingabefelder, Zustandsverwaltung und Validierung nach einem einheitlichen Muster umgesetzt werden konnten. Dadurch lie\ss{} sich die Eingabemaske f\"ur die Abo-Verwaltung strukturiert aufbauen, anstatt Validierungen und Formularzust\"ande manuell f\"ur jedes Feld zu behandeln. F\"ur das Projekt bedeutete das konkret mehr Zuverl\"assigkeit bei Benutzereingaben und eine bessere Wartbarkeit der Maske, insbesondere bei Formularfeldern mit fachlichen Einschr\"ankungen wie Preis, Datum oder ausw\"ahlbaren Providern.

Dar\"uber hinaus war die Formularlogik auch f\"ur die Benutzerf\"uhrung relevant. In einer Verwaltungsansicht m\"ussen Eingaben nicht nur korrekt gespeichert, sondern auch verst\"andlich dargestellt und bei Fehlern nachvollziehbar r\"uckgemeldet werden. Angular erleichtert diese Kopplung zwischen Eingabefeld, Formularstatus und Ausgabe \cite{angular_forms}. Das war f\"ur das Projekt besonders n\"utzlich, weil die Abo-Maske keine rein dekorative Oberfl\"ache ist, sondern ein zentraler Bereich, in dem Nutzende ihre eigenen Daten erfassen und aktualisieren.

\subsection{Projektstruktur und Erweiterbarkeit}
Neben den sichtbaren Oberfl\"achenfunktionen war Angular auch aus Sicht der Projektorganisation sinnvoll. Die Angular-Dokumentation nennt die CLI als \"ublichen Einstiegspunkt f\"ur das Erstellen und Verwalten eines Projekts \cite{angular_cli}. Eine solche standardisierte Projektstruktur erleichtert die Arbeit mit Komponenten, Services und Konfigurationen, weil zentrale Muster des Frameworks bereits vorgegeben sind. F\"ur die Diplomarbeit war das hilfreich, da sich neue Bestandteile wie Ansichten, Services oder Formularlogik geordnet in die bestehende Struktur einf\"ugen lie\ss{}en.

Gerade bei einem Projekt, das sowohl Suche, Detailseiten, Authentifizierung als auch pers\"onliche Verwaltung kombiniert, ist diese Struktur ein Vorteil f\"ur die langfristige Erweiterung. Neue Funktionen k\"onnen als zus\"atzliche Komponenten, Routen oder Services erg\"anzt werden, ohne den bisherigen Aufbau grundlegend zu ver\"andern. Dadurch unterst\"utzt Angular nicht nur die aktuelle Umsetzung, sondern auch die fachliche Weiterentwicklung des Projekts.

\subsection{Projektbezogene Begr\"undung f\"ur Angular}
Insgesamt war Angular f\"ur den MedienAbonnementManager vor allem deshalb sinnvoll, weil das Framework genau die Bausteine zusammenf\"uhrt, die in dieser Anwendung ben\"otigt wurden: eine klare Komponentenstruktur f\"ur mehrere Ansichten, clientseitige SPA-Navigation, integrierte HTTP-Kommunikation, standardisierte Formularunterst\"utzung und eine Architektur, die sich sauber erweitern l\"asst \cite{angular_overview,angular_routing,angular_http,angular_components,angular_forms}. Die Wahl von Angular war damit nicht nur technisch begr\"undbar, sondern direkt aus den Anforderungen der Anwendung ableitbar.

F\"ur eine Webanwendung, die Filmrecherche, Detaildarstellung, Benutzeranmeldung und pers\"onliche Abo-Verwaltung in einer Oberfl\"ache vereint, war diese Kombination besonders passend. Angular half dabei, die Anwendung nicht als lose Sammlung einzelner Seiten umzusetzen, sondern als zusammenh\"angendes Frontend mit klaren Verantwortlichkeiten zwischen Navigation, Darstellung, Datenzugriff und Eingabelogik.

\section{Keycloak}
F\"ur die Anmeldung und Registrierung der Nutzenden wurde im Frontend Keycloak eingebunden. Dadurch musste keine eigene Login-Oberfl\"ache mit selbst implementierter Passwortlogik entwickelt werden. Stattdessen wurde eine etablierte L\"osung f\"ur Authentifizierung verwendet, die das Frontend mit dem Anmeldesystem verbindet \cite{keycloak_docs,keycloak_home}. Aus Sicht meines Projektteils war vor allem die Einbindung in die Benutzeroberfl\"ache und die Steuerung gesch\"utzter Frontend-Bereiche relevant.

\subsection{Grundlagen der Authentifizierung aus Frontend-Sicht}
Im Frontend dient die Authentifizierung dazu, zwischen \"offentlichen und gesch\"utzten Bereichen der Anwendung zu unterscheiden. \"Offentliche Inhalte wie die Film\"ubersicht k\"onnen allgemein angezeigt werden, w\"ahrend pers\"onliche Bereiche wie die Verwaltung eigener Abonnements nur angemeldeten Nutzenden zug\"anglich sind. Das Frontend reagiert damit auf den Authentifizierungsstatus und passt Navigation sowie verf\"ugbare Funktionen entsprechend an.

\subsection{Ablauf des Login- und Token-Prozesses}
Beim Login wird die anfragende Person aus dem Frontend heraus an Keycloak weitergeleitet. Nach erfolgreicher Anmeldung kehrt sie in die Anwendung zur\"uck und kann gesch\"utzte Funktionen nutzen \cite{keycloak_docs}. F\"ur das Frontend ist dabei entscheidend, dass der Authentifizierungsstatus erkannt und f\"ur weitere Anfragen verwendet wird. Auf diese Weise k\"onnen gesch\"utzte Ansichten nur dann ge\"offnet werden, wenn eine g\"ultige Anmeldung vorliegt.

\subsection{Rollen und Zugriff auf gesch\"utzte Bereiche}
Neben der reinen Anmeldung spielt auch die Zugriffskontrolle auf bestimmte Ansichten eine Rolle. Im Frontend wird gepr\"uft, ob Nutzende auf gesch\"utzte Bereiche wie die Providerverwaltung zugreifen d\"urfen. Dadurch kann die Navigation benutzerfreundlich gestaltet werden, indem nicht erlaubte Seiten entweder verborgen oder nur nach erfolgreicher Anmeldung erreichbar gemacht werden.

\subsection{Nutzen f\"ur Sicherheit und Benutzerfreundlichkeit}
Die Verwendung von Keycloak verbessert sowohl die Sicherheit als auch die Benutzerfreundlichkeit. Da keine eigene Passwortverwaltung entwickelt werden musste, konnte das Risiko unsicherer Eigenimplementierungen reduziert werden. Gleichzeitig wirkt der Login-Prozess f\"ur Nutzende konsistent, da Registrierung, Anmeldung und Abmeldung zentral \"uber ein spezialisiertes System gesteuert werden.

\section{Tailwind CSS}
F\"ur die Gestaltung der Benutzeroberfl\"ache wurde Tailwind CSS eingesetzt. Tailwind ist ein CSS-Framework, das nach dem Utility-First-Prinzip arbeitet und dadurch eine schnelle und flexible Entwicklung moderner Benutzeroberfl\"achen erm\"oglicht \cite{tailwind_docs,tailwind_home}. Im Frontend des MedienAbonnementManagers wurde Tailwind genutzt, um Layout, Abst\"ande, Farben, Formulare und Kartenansichten effizient zu gestalten.

\subsection{Utility-First-Ansatz}
Der Utility-First-Ansatz bedeutet, dass viele kleine CSS-Klassen direkt in den Templates verwendet werden, um konkrete Gestaltungseigenschaften festzulegen \cite{tailwind_docs,tailwind_utility}. Dazu z\"ahlen unter anderem Abst\"ande, Gr\"o\ss{}en, Farben, Rahmen oder Typografie. Tailwind beschreibt diesen Ansatz als das Kombinieren vieler einzelner, klar abgegrenzter Utility-Klassen direkt im Markup \cite{tailwind_utility}. F\"ur das Projekt hatte dies den Vorteil, dass Oberfl\"achen schnell angepasst und konsistent gestaltet werden konnten, ohne f\"ur jede \"Anderung umfangreiche eigene CSS-Strukturen anlegen zu m\"ussen.

Gerade im Kontext des MedienAbonnementManagers war das hilfreich, weil viele Oberfl\"achenelemente zwar \"ahnlich aufgebaut sind, sich aber im Detail unterscheiden. Filmkarten, Filterbereiche, Formularfelder, Buttons und Navigationsbereiche ben\"otigen jeweils leicht unterschiedliche Kombinationen aus Abstand, Typografie, Hervorhebung und Anordnung. Mit Tailwind konnten diese Unterschiede direkt am jeweiligen Element gesteuert werden, ohne daf\"ur erst neue semantische CSS-Klassen oder tiefe Stylesheet-Hierarchien aufzubauen. Das beschleunigte die Umsetzung deutlich und machte den Zusammenhang zwischen Struktur und Gestaltung im Template unmittelbar nachvollziehbar.

Tailwind nennt au\ss{}erdem mehrere praktische Vorteile dieses Ansatzes: Oberfl\"achen lassen sich schneller umsetzen, \"Anderungen sind sicherer, weil sie zun\"achst nur das konkrete Element betreffen, und der CSS-Bestand w\"achst nicht mit jeder neuen Funktion linear weiter \cite{tailwind_utility}. Genau diese Punkte waren im Projekt relevant, weil sich die Oberfl\"ache w\"ahrend der Umsetzung mehrfach weiterentwickelt hat, etwa bei Suchansichten, Detailseiten und der Abo-Verwaltung. Die Gestaltung konnte dadurch z\"ugig angepasst werden, ohne bestehende Bereiche st\"andig durch globale CSS-Regeln zu gef\"ahrden.

\subsection{Gestaltung der Benutzeroberfl\"ache}
Tailwind CSS wurde besonders f\"ur interaktive Bereiche wie die Providerverwaltung, Formulare, Suchfelder, Buttons und Kartenansichten eingesetzt. Dadurch konnte eine moderne und \"ubersichtliche Oberfl\"ache umgesetzt werden, die die verschiedenen Funktionsbereiche visuell voneinander trennt. Vor allem in der Abo-Verwaltung war eine klare Darstellung wichtig, damit Nutzende Anbieter, Status und Eingabefelder schnell erfassen k\"onnen.

Bei der visuellen Gestaltung spielte nicht nur das Aussehen einzelner Komponenten eine Rolle, sondern auch deren Zusammenwirken auf einer Seite. \"Ubersichtsseiten mussten viele Inhalte gleichzeitig transportieren, ohne unruhig zu wirken: Suchleiste, Filterm\"oglichkeiten, Listen von Filmen, Providerinformationen und Aktionsbereiche. Tailwind erleichterte dieses Zusammenspiel durch sofort verf\"ugbare Utilities f\"ur Flexbox, Grid, Abstandssteuerung, Breiten, H\"ohen, Typografie und visuelle Hervorhebungen \cite{tailwind_utility}. Dadurch lie\ss{}en sich Kartenlayouts, Formbl\"ocke und Navigationsleisten schnell so strukturieren, dass die Anwendung trotz ihrer Funktionsvielfalt klar lesbar blieb.

Besonders bei Kartenansichten war dies n\"utzlich. Filmdaten m\"ussen kompakt dargestellt werden, gleichzeitig sollen Poster, Titel, Zusatzinformationen und Aktionen optisch sauber zusammenwirken. Anstatt daf\"ur ein eigenes, umfangreiches CSS-System aufzubauen, konnten mit Tailwind bestehende Utilities direkt kombiniert werden. Das vereinfachte die Entwicklung, weil visuelle Anpassungen unmittelbar in den betroffenen Templates vorgenommen werden konnten.

\subsection{Responsive Design}
Ein wichtiger Vorteil von Tailwind im Projekt war die Unterst\"utzung responsiver Oberfl\"achen. Die Tailwind-Dokumentation betont, dass Utility-Klassen \"uber Breakpoints bedingt angewendet werden k\"onnen und sich dadurch responsive Interfaces direkt im HTML umsetzen lassen \cite{tailwind_responsive}. F\"ur den MedienAbonnementManager war das relevant, weil die Anwendung sowohl auf gr\"o\ss{}eren Bildschirmen als auch auf kleineren Ger\"aten sinnvoll nutzbar bleiben sollte.

Gerade \"Ubersichtsseiten mit Filmlisten oder Verwaltungsansichten profitieren davon. Auf breiteren Displays k\"onnen Inhalte nebeneinander angeordnet werden, w\"ahrend auf kleineren Ger\"aten eine vertikale Struktur oft besser geeignet ist. Mit Tailwind lie\ss{} sich dieses Verhalten \"uber responsive Varianten direkt an den betreffenden Elementen steuern \cite{tailwind_responsive}. Dadurch mussten f\"ur unterschiedliche Bildschirmgr\"o\ss{}en nicht separate Stylesheets gepflegt werden. F\"ur das Projekt bedeutete das eine h\"ohere Konsistenz zwischen Desktop- und Mobilansicht bei gleichzeitig geringerem Wartungsaufwand.

\subsection{Interaktive Zust\"ande und Benutzerf\"uhrung}
Tailwind bietet Varianten f\"ur Hover-, Focus-, Active- und weitere Zust\"ande direkt auf Utility-Ebene \cite{tailwind_states}. Die Dokumentation beschreibt, dass Utility-Klassen durch Varianten wie \texttt{hover:}, \texttt{focus:} oder \texttt{active:} bedingt angewendet werden k\"onnen \cite{tailwind_states}. Das war f\"ur das Projekt besonders hilfreich, weil die Anwendung stark von Interaktion lebt: Filme ausw\"ahlen, Buttons ausl\"osen, Eingabefelder verwenden, Navigationspunkte erkennen und gesch\"utzte Bereiche bedienen.

In der Praxis verbesserte das die Benutzerf\"uhrung deutlich. Buttons konnten beim \"Uberfahren visuell reagieren, Eingabefelder beim Fokussieren klar hervorgehoben werden und aktive Navigations- oder Aktionszust\"ande wurden verst\"andlicher. Gerade in Formularen und Verwaltungsansichten ist dieses Feedback wichtig, weil Nutzende dort viele kleine Aktionen hintereinander ausf\"uhren. Tailwind erm\"oglichte diese Interaktionszust\"ande ohne zus\"atzliche komplexe CSS-Definitionen und blieb dennoch konsistent innerhalb des gesamten Frontends.

\subsection{Formulare und Eingabemasken}
F\"ur die Abo-Verwaltung spielte Tailwind auch bei der Formulargestaltung eine wichtige Rolle. Die Eingabemaske musste mehrere Felder \"ubersichtlich anordnen, visuell gruppieren und in einen gut lesbaren Gesamtaufbau einbetten. Utility-Klassen f\"ur Abstand, Gr\"o\ss{}e, Rahmen, Farben, Fokuszust\"ande und Typografie waren daf\"ur besonders n\"utzlich \cite{tailwind_utility,tailwind_states}. Dadurch konnten Eingabefelder, Labels, Auswahlmen\"us und Aktionsbuttons so gestaltet werden, dass sie als zusammengeh\"orige Maske wahrgenommen werden.

F\"ur das Projekt war das deshalb wichtig, weil Formulare nicht nur funktional, sondern auch verst\"andlich und vertrauensw\"urdig wirken m\"ussen. Wenn Nutzende Anbieter, Preise oder Datumsangaben eintragen, soll die Maske klar strukturiert sein und R\"uckmeldungen optisch eindeutig vermitteln. Tailwind unterst\"utzte dies, indem dieselben Gestaltungsprinzipien \"uber die gesamte Abo-Verwaltung hinweg konsistent angewendet werden konnten.

\subsection{Integration von Tailwind CSS in Angular}
Die Einbindung von Tailwind CSS in das Angular-Projekt erfolgte direkt \"uber die Konfiguration des Frontends. Die Tailwind-Dokumentation beschreibt daf\"ur einen offiziellen Installationsweg f\"ur Angular-Projekte, bei dem Tailwind \"uber die Angular-Umgebung und PostCSS eingebunden wird \cite{tailwind_angular}. Dadurch standen die Utility-Klassen in allen Komponenten zur Verf\"ugung. Diese enge Integration war f\"ur die praktische Frontend-Entwicklung besonders hilfreich, da Layout und Funktionalit\"at parallel umgesetzt werden konnten.

Im Projekt war das besonders vorteilhaft, weil Angular-Komponenten ihre Templates direkt mit den passenden Tailwind-Klassen versehen konnten. Struktur, Verhalten und Gestaltung blieben dadurch nah beieinander. Wenn sich etwa eine Kartenansicht, ein Suchbereich oder ein Formularfeld ver\"andert hat, konnte die visuelle Anpassung direkt in der betreffenden Komponente erfolgen. Das reduzierte Reibungsverluste zwischen Template- und CSS-Arbeit und passte gut zum komponentenbasierten Aufbau des Frontends.

\subsection{Beitrag zur Benutzerfreundlichkeit}
Ein zentrales Ziel des Frontends war eine intuitive und ansprechende Bedienung. Die Gestaltung mit Tailwind CSS unterst\"utzt dieses Ziel, indem wichtige Elemente klar hervorgehoben und logisch angeordnet werden. Eine gut strukturierte Oberfl\"ache tr\"agt wesentlich dazu bei, dass Nutzende die Anwendung leichter verstehen und effizient verwenden k\"onnen.

Projektbezogen war Tailwind deshalb nicht nur eine Styling-Hilfe, sondern ein Werkzeug zur strukturierten Umsetzung der gesamten Frontend-Oberfl\"ache. Die Kombination aus Utility-First-Ansatz, responsiven Varianten, Zustandsklassen und guter Angular-Integration passte sehr gut zu einer Anwendung, die Suchoberfl\"achen, Detailansichten, Authentifizierungsbezug und Abo-Verwaltung in einer konsistenten Benutzeroberfl\"ache zusammenf\"uhrt \cite{tailwind_utility,tailwind_responsive,tailwind_states,tailwind_angular}. Tailwind war damit f\"ur dieses Projekt nicht blo\ss{} eine schnelle CSS-L\"osung, sondern ein sinnvoller Bestandteil der gesamten Frontend-Architektur.

\section{GitHub}
GitHub wurde im Projekt als Plattform f\"ur Versionsverwaltung und Zusammenarbeit genutzt. F\"ur meinen Frontend-Teil war dies insbesondere wichtig, um \"Anderungen an Komponenten, Styles und Routing nachvollziehbar zu dokumentieren und in einem strukturierten Entwicklungsprozess festzuhalten \cite{github_workflows}. Dadurch konnten einzelne Entwicklungsschritte sauber voneinander getrennt und schrittweise weiterentwickelt werden.

\subsection{Versionsverwaltung im Frontend}
Die Frontend-Entwicklung umfasste mehrere aufeinander aufbauende \"Anderungen, beispielsweise an der Filmsuche, an der Navigationsstruktur, an der Provideransicht und am visuellen Design. Durch die Versionsverwaltung konnten diese Schritte einzeln dokumentiert und bei Bedarf auf fr\"uhere St\"ande zur\"uckgef\"uhrt werden. Dies erh\"ohte die Nachvollziehbarkeit und reduzierte das Risiko, funktionierende Zwischenst\"ande zu verlieren.

\subsection{Branching und strukturierte Weiterentwicklung}
Im Projekt wurden verschiedene Branches verwendet, um neue \"Anderungen getrennt vom Hauptstand weiterzuentwickeln. F\"ur die Frontend-Arbeit war dies besonders hilfreich, wenn gr\"o\ss{}ere \"Uberarbeitungen an der Benutzeroberfl\"ache oder an der Logik einzelner Ansichten vorgenommen wurden. So konnten neue Ideen und Anpassungen zun\"achst isoliert entwickelt werden, bevor sie in einen stabileren Stand \"ubernommen wurden.

\subsection{Nachvollziehbarkeit der eigenen Arbeit}
Die Commit-Historie dokumentiert die schrittweise Weiterentwicklung des Frontends, etwa bei der \"Uberarbeitung der Filmsuche, beim Ausbau der Trending-Ansichten oder bei der Verbesserung der Benutzeroberfl\"ache der Abo-Verwaltung. F\"ur die Diplomarbeit ist dies hilfreich, da der eigene Beitrag am Frontend dadurch nachvollziehbar beschrieben werden kann.
\input{./sections/quarkus}

\input{./sections/keycloak}
